\begin{resumo2}
\vspace{-10mm}
VIEIRA, V. \textbf{\ABNTtitulodata}. 2014. 162p. Dissertação (Mestrado) - Instituto de Física de São Carlos, Universidade de São Paulo, São Carlos, 2014.
\vspace{15mm}

Enquanto muitos estudos são feitos para a análise e classificação de
pinturas e outros ramos das Artes, este estudo não se detém somente à
classificação. Estende-se aqui um método de análise já aplicado à
Música e Filosofia~\cite{vieira}, representando a evolução da Pintura
como uma série temporal onde relações como \textit{oposição},
\textit{inovação} e \textit{dialética} são medidas
quantitativamente. Para isso, um \textit{corpus} de pinturas de 12
artistas reconhecidos do período Barroco e de movimentos da Arte
Moderna foram analisadas. Um conjunto de 99 atributos foi extraído e
os atributos que mais contribuíram para a classificação das pinturas
foram selecionados. O espaço de projeção obtido a partir desses
atributos criou a base para a análise de medidas. Essas medidas
quantitativas revelaram observações sobre a evolução dos estilos
artísticos, especialmente quando comparados com outras áreas do
conhecimento humano já analisados. A Música parece ter evoluído com a
influência de uma tradição mestre-aprendiz (i.e.\ por apresentar alta
dialética entre os músicos estudados). A Filosofia apresenta valores
altos de oposição entre os representantes escolhidos~\cite{vieira},
sugerindo que sua evolução apresenta constante oposição de ideias. Já
na Pintura nota-se um outro padrão: aumento constante da inovação,
baixa oposição entre membros do mesmo período artístico e picos de
oposição no momento de transição entre estes períodos. Uma diferença
entre os movimentos Barroco e movimentos da Arte Moderna foi também
percebido no espaço projetado: enquanto as pinturas barrocas aparecem
formando um agrupamento sobreposto, as pinturas modernas apresentam
quase nenhuma sobreposição e estão dispostas espalhadas ao longo da
projeção, mais que as barrocas. Essa observação encontra base na
história da Arte onde os pintores barrocos compartilham
características estéticas de suas pinturas, enquanto os modernos
tendem a desenvolver seus próprios estilos e, por conseguinte, suas
próprias estéticas.

$\phantom{linha em branco}$\\ Palavras-chave: Reconhecimento de
padrões. Física estatística. Arte. Pintura. Barroco \& arte
moderna. 
%Extração de atributos. Criatividade. Arte e tecnologia.

\end{resumo2}


\afterpage{\blankpage}

\begin{abstract2}
\vspace{-10mm}
VIEIRA, V. \textbf{A quantitative study about the evolution of artistic movements}. 2014. 162p. Dissertação (Mestrado) - Instituto de Física de São Carlos, Universidade de São Paulo, São Carlos, 2014.
\vspace{15mm}

  While many studies were performed for the analysis and
  classification of paintings and other art venues, this study does
  not stop in the classification step. It extends an analysis method
  already applied to music and philosophy, representing the evolution
  of painting as a time-series where relations like
  \textit{opposition}, \textit{skewness} and \textit{dialectics} were
  measured quantitatively. For that, a corpus of paintings of 12
  well-known artists from Baroque and Modern art was analyzed. A set
  of 99 features was extracted and the features which most contributed
  to the classification of painters were selected. The projection
  space obtained from the features provided the basis to the analysis
  of measurements. This quantitative measures underlie revealing
  observations about the evolution of art styles, even when compared
  with other humanity fields already analyzed.~\cite{vieira} While
  music seems to evolve guided by a master-apprentice tradition
  (i.e.\ presenting high dialectics between composers) and philosophy
  by opposition, painting presents another pattern: constant
  increasing skewness, low opposition between members of the same
  movement and opposition peaks in the transition between movements. A
  difference between Baroque and Modern movements are also observed in
  the projected space: while Baroque paintings are presented as an
  overlapped cluster, the Modern paintings present minor overlapping
  and are disposed more scattered in the projection than
  baroques. This finds basis in arts history where Baroque painters
  share aesthetic characteristics while Modern painters tend to
  develop their own style and aesthetics.

$\phantom{linha em branco}$\\
Keywords: Pattern recognition. Statistical physics. Arts. Painting. Barroque \& modern art.

\end{abstract2}
